\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{multicol}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{intersections}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\title{BI-BIG - Zimní semestr 2017/2018}
\author{Mikuláš Poul}
\date{Leden 2018}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\pgfplotsset{compat=1.14}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\clearpage

\begin{flushleft}

\section{Úvod}

Cílem této práce je prozkoumat základní použití technologií pro Big Data na nějakých ukázkových datech. Dokument popisuje vybraná data (pár tabulek simulující data na YouTube), použité technologie a použité procesy ke zpracování vstupů.

\section{Popis databáze}

Vybral jsem si pro semestrální práci data ze serveru YouTube. Dva datasety jsou reálné vzorky, třetí je náhodně generován. Globální stránka jako YouTube musí používat technologie pro Big Data jen na základě toho, jak veliká je jeho uživatelská základna a jak široce po celém světě je rozšířena. Je například veřejně známo, že například informace o shlédnutí a o hodocení se ukládají na geografický nejbližší server a poté se periodicky počty sčítají. Simulovaná databáze je tedy použita k běhu rozsáhlé a hodně použivané stránky, na kterou klasické relační databáze nestačí

\section{Popis a ukázka dat}

\subsection{Dataset videa}

První dataset je seznam videí. Jde o velmi omezený výběr videí (reálně je na YouTube miliardy videí) z pár kanálů. Dataset byl vygenerován z produkční databáze serveru \href{https://bettersubbox.com}{BetterSubBox} (kterého jsem tvůrce), jde o posledních maximálně deset videí každého kanálu. Kanálů je 1314 (nicméně ne všechny kanály mají více jak 10 videí), řádků v datasetu je 12060.

Tabulka obsahuje jen pár podstatných atributů, včetně denormalizovaných informací o kanálu. Náhodná ukázka:

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{lllll}
YouTube ID & Title & Published & Channel ID & Channel Name \\
MhU\_V7Ql-XM & Serge Le Mytho \#29 - Vous m'appelez Serge le mytho ? & 2017-06-21T18:30:00+00:00 & UCYx7aAgyuFvpESh9YGKNsXg & Serge le Mytho \\
zO-cRBrH5ZU & Live e-penser le jeu avec DirtyBiology, Florence Porcel, Science Etonnante et & 2017-09-18T20:08:48+00:00 & UCcziTK2NKeWtWQ6kB5tmQ8Q & e-penser \\
0ncBnXIzc4Y & GYS Smartmig 162 & 2016-12-13T19:19:10+00:00 & UCap5O0CLfNiQzV57xeKUdqw & Want to build it \\
mYYoOE1x-vA & Mon support mural & 2016-11-19T18:52:39+00:00 & UCap5O0CLfNiQzV57xeKUdqw & Want to build it \\
A9WjrlCclCk & THE TRUTH ABOUT WORKING WITH YOUR BEST FRIEND / Gaby \& Allison & 2017-12-04T16:00:00+00:00 & UCfVC\_0-T1gkati\_kcb4gXPg & Just Between Us \\
KFMQoycq39U & Pride \& Prejudice Film Locations | Stourhead & 2016-04-10T18:55:09+00:00 & UCjrAi\_6CG8GUpNEaacG-dmQ & marionhoney \\
ykmfu5B2HP8 & Filthy Rich (feat. kickthePJ) & 2017-01-30T19:26:36+00:00 & UC78zXJFimlWORdNrBS5pqGw & Sammy Paul \\
HDOtxE7ytfc & Suicide Réseau Social & 2015-12-11T16:59:52+00:00 & UCAaeMuPwuqatA48fZQrp0\_w & KowDady \\
m8qmwvC58fY & We Got a YACHT & 2017-12-21T17:02:49+00:00 & UCLy-GhRyAvADNp-QmeZvxAw & Evan Edinger Travel
\end{tabular}}
\end{table}

\subsection{Komentáře}

Druhý dataset jsou komentáře videí z prvního datasetu, znova jde o omezený dataset, jen posledních maximálně 50 komentářů pro každé video. Dataset je získaný dotazy na YouTube API. Dataset obsahuje 422907 řádků. Dataset obsahuje autora, čas odeslání a text komentáře. Náhodná ukázka:

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{\begin{tabular}{lllll}
Comment ID & Video ID & Timestamp & Author & Text \\
UgzflJXlR35RNHyctlN4AaABAg & TU-Z4uPnFeg & 2017-12-28T01:18:52+00:00 & Danny Snyder & I love watching explosm when I'm down! Hilarious! \\
UgyFJhRIwRZCsSahS054AaABAg & \_P3fBpna0Ts & 2017-12-11T15:47:06+00:00 & Jordanian Arabian PRINCE & dude stay off camera more animation \\
UgzVgCTcOwXrWLFWYWt4AaABAg & H-vZyArfldU & 2017-11-28T07:55:25+00:00 & Orange Blur & "The intro and outro song is ""Echorobot - Great Moves! Keep It Up!""" \\
UgguUvnm81IZeXgCoAEC & HQGA144ca3I & 2016-07-11T13:37:40+00:00 & Katie & I could literally watch videos of Gideon all day. \\
Ugxrx2cUN3eLdgYZmbp4AaABAg & 6V3qTQto-aM & 2017-12-20T22:25:50+00:00 & Lynn Pink & Oh wow this is a good animation. Do more pls. \\
UgyRNK7s4sDHXpOuocJ4AaABAg & 6Wq9pPcuGck & 2017-12-12T03:22:53+00:00 & Rotten Apple & Like it!!! \\
UgzFP44X2Lu5nmOFIVt4AaABAg & H-vZyArfldU & 2017-11-24T13:14:01+00:00 & G\_Boy & prob my fav so far \\
UgzY3ZOXxvrddKWWNlZ4AaABAg & 6Wq9pPcuGck & 2017-12-14T12:46:10+00:00 & Delta Fox & This is to real \\
UgwmJ-lQ2CnjfMo4AaB4AaABAg & Hc8c\_9fBgJQ & 2017-12-16T18:55:14+00:00 & ZipZap & nice one dude
\end{tabular}}
\end{table}

\subsection{Hodnocení}

Třetí dataset obsahuje hodnocení videí z první tabulky. Počty hodnocení pro každé video jsou náhodně vygenerovaná, stejně jako id hodnocení a čas hodnocení. V datasetu jsou dva typy záznamů, jestli se uživatelovi video líbilo nebo nelíbilo. Řádků je 427416.

Náhled:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
Rating ID & Video ID & Timestamp & Rating \\
0b98342a3fef421faa273a087be1b33e & INFrN7eZNG8 & 2017-12-26T13:20:11.214250+00:00 & Liked \\
0d735f6a2a06403bb845c372761af4bb & IAFS1gwzTTs & 2017-10-21T11:05:48.357037+00:00 & Liked \\
e10db802db924453bf8b5298ed478493 & 5u8PElcr60o & 2016-05-06T10:00:40.753041+00:00 & Liked \\
b3ef5868ff434bf0b5f20630241f04cb & 7iOA5YEY8co & 2017-10-23T19:57:49.879151+00:00 & Liked \\
b04ea707a7604337b54dd60bfe1a3724 & tgPgmgBlkj4 & 2015-09-26T22:44:35.440581+00:00 & Liked \\
86f7c4e429fb4d9aa2e72ce93af5fd40 & 00wQYmvfhn4 & 2017-10-31T20:42:19.526425+00:00 & Disliked \\
7d456b0bf22b45c68893a9a88a60975c & BR-\_mMuWoZ0 & 2017-03-06T01:15:55.551868+00:00 & Liked \\
054fe5dc0d604fddbc75f705a7039e4a & rhiyLYZePzw & 2017-12-13T19:36:59.709303+00:00 & Liked \\
c1e9a9fad63049d2b21d2f918a927892 & NSj1rRJ5Z\_s & 2017-12-26T11:51:46.790647+00:00 & Liked
\end{tabular}
\end{table}

\section{Použité technologie}

\subsection{Hive + PostgreSQL}

Na agregační úlohy jsem vybral Apache Hive, konkrétně docker image z 5. cvičení (\url{https://drive.google.com/open?id=0B85r5zLkTBYVWnF4WlgtWkYyOGc}). Hive poskytuje HiveQL, které se překládá na MapReduce úlohy - mnohem příjemnější na použití než psaní vlastních MapReduce. Reálně samozřejmě nedává smysl pouštět Hive s backendem na PostgreSQL, na relační databázi, ale na ukázku stačí.

Spuštění v rozbaleném archivu:

\begin{minted}{bash}
docker-compose build
docker-compose up -d namenode hive-metastore-postgresql
docker-compose up -d datanode hive-metastore
docker-compose up -d hive-server
\end{minted}


(V případě zapnutého SELinuxu je potřeba pustit před docker-compose up)
\begin{minted}{bash}
setenforce 0
\end{minted}

\subsection{Elasticsearch}

Na indexování jsem vybral Elasticsearch. Elasticsearch je opensource vyhledávací engine založený na Lucene. Stejně jako u Hive pouštím Elasticsearch v dockeru s přibaleným Logstash (parsování logů) a Kibanou (vizualizačním nástrojem) z repozitáře \href{https://github.com/deviantony/docker-elk/archive/master.zip}{deviantony/docker-elk}.

Spuštění v rozbaleném archivu (musí být též být vypnutí SELinux):

\begin{minted}{bash}
docker-compose up
\end{minted}

\section{Agregační úlohy}

\subsection{Agregace na jednom datasetu}

V následujícím příkladu vytvoříme z datasetu videí novou tabulku v Hive, kde budou všechny kanály, které někdy nahrály nějaké video a kolik videí nahrály.

Nejdřív nakopírujeme dva datasety do hive:
\begin{minted}{bash}
docker cp ./videos.csv hive-server:/root/
docker cp ./likes.csv hive-server:/root/
\end{minted}

A pak na hive pustíme promt:
\begin{minted}{bash}
docker exec -it hive-server bash
/opt/hive/bin/beeline -u jdbc:hive2://localhost:10000
\end{minted}

\begin{minted}{text}

-- vytvoříme tabulku pro videa

CREATE TABLE videos (id string, title string, published timestamp, channel_id string, channel_title string)
ROW FORMAT SERDE 'org.apache.hadoop.hive.serde2.OpenCSVSerde'
WITH SERDEPROPERTIES (
   "separatorChar" = "\;",
   "quoteChar"     = "\""
)
STORED AS TEXTFILE tblproperties("skip.header.line.count"="1");

-- nahrajeme data

LOAD DATA LOCAL INPATH '/root/videos.csv' OVERWRITE INTO TABLE videos;

-- vytvoříme tabulku pro kanály

CREATE TABLE channels AS
SELECT channel_id as id, channel_title as title, count(*) as videos
FROM videos
GROUP BY channel_id, channel_title;

-- a příklady výsledků

SELECT * FROM channels ORDER BY videos ASC LIMIT 30;
SELECT * FROM channels ORDER BY videos DESC LIMIT 30;
\end{minted}

\newpage

\subsection{Agregace na dvou datasetech}

V následujícím příkladu použijeme dataset videí z předchozího příkladu a dataset hodnocení od uživatelů, abychom spočítali, jak se jednotlivá videa líbila uživatelům.

\begin{minted}{text}

-- vytvoříme tabulku pro hodnocení

CREATE TABLE rating (id string, video_id string, performed timestamp, rating string)
ROW FORMAT SERDE 'org.apache.hadoop.hive.serde2.OpenCSVSerde'
WITH SERDEPROPERTIES (
   "separatorChar" = "\;",
   "quoteChar"     = "\""
)
STORED AS TEXTFILE tblproperties("skip.header.line.count"="1");

-- nahrajeme data

LOAD DATA LOCAL INPATH '/root/likes.csv' OVERWRITE INTO TABLE rating;

-- vytvoříme další tabulku pro videa s hodnocením, kromě původních informací navíc ještě počty jednotlivých hodnocení

CREATE TABLE videos_rated AS
SELECT videos.id as id, videos.title as title, videos.published as published,
       videos.channel_id as channel_id, videos.channel_title as channel_title,
       SUM(case when rating.rating = 'Liked' then 1 else 0 end) as likes,
       SUM(case when rating.rating = 'Disliked' then 1 else 0 end) as dislikes
FROM videos
JOIN rating ON (videos.id = rating.video_id)
GROUP BY videos.id, videos.title, videos.published, videos.channel_id, videos.channel_title;

-- náhled nejlépe hodnocených a nejhůře hodnocených

SELECT id, title, published, channel_title, likes, dislikes
FROM videos_rated ORDER BY likes DESC LIMIT 20;
SELECT id, title, published, channel_title, likes, dislikes
FROM videos_rated ORDER BY dislikes DESC LIMIT 20;
\end{minted}

\newpage

\section{Indexace}

Indexaci provedeme nad komentáři, abychom mohli fulltextově vyhledávat v textu a autorech. Indexaci provedeme v Elasticsearch, Hive teda můžeme vypnout a zapnout Elastic (víz výše). Ze složky \mintinline{bash}{elastic} pustíme:

Pokud je na lokálním počítači málo místa:
\begin{minted}{bash}
curl -XPUT -H 'Content-Type: application/json' '127.0.0.1:9200/_cluster/settings' -d '{
    "transient" : {
        "cluster.routing.allocation.disk.threshold_enabled" : false
    }
}'

curl -XPUT -H 'Content-Type: application/json' '127.0.0.1:9200/_settings' -d '{
    "index": {
        "blocks": {
            "read_only_allow_delete": "false"
        }
    }
}'
\end{minted}

Pokud již jsme jednou komentáře importovali:
\begin{minted}{bash}
curl -XDELETE localhost:9200/comments
\end{minted}

Jinak:

\begin{minted}[breaklines]{bash}
curl -XPUT -H 'Content-Type: application/json' '127.0.0.1:9200/_ingest/pipeline/comments' -d @comments_pipeline.json

curl -XPUT -H 'Content-Type: application/json' '127.0.0.1:9200/_template/comments' -d @comments_template.json

sudo chown root:root comments_filebeat.yml
sudo chmod 644 comments_filebeat.yml
/usr/share/filebeat/bin/filebeat -e -c comments_filebeat.yml

# zjištění postupu importu

curl http://localhost:9200/comments/_refresh
curl http://localhost:9200/comments/_count
\end{minted}

\newpage

\subsection{Filtrování}

\begin{minted}{bash}
curl -XGET "http://localhost:9200/comments/doc/_search" -H 'Content-Type: application/json' -d'
{
  "query": {
    "match": {
      "comment": "Darth Vader"
    }
  }
}'
\end{minted}

Nebo do Dev Tools v Kibaně:
\begin{minted}{text}
GET /comments/doc/_search

{
  "query": {
    "match": {
      "comment": "darth vader"
    }
  }
}
\end{minted}

Nebo do Discover v Kibaně:

\begin{minted}{text}
comment:Darth Vader
\end{minted}

\subsection{Třídění}

\begin{minted}{bash}
curl -XGET "http://localhost:9200/comments/doc/_search" -H 'Content-Type: application/json' -d'
{
  "sort": {
    "@timestamp": {"order" : "desc"}
  },
  "query": {
    "match": {
      "comment": "Darth Vader"
    }
  }
}'
\end{minted}

Nebo do Dev Tools v Kibaně:
\begin{minted}{text}
GET /comments/doc/_search

{
  "sort": {
    "@timestamp": {"order" : "desc"}
  },
  "query": {
    "match": {
      "comment": "darth vader"
    }
  }
}
\end{minted}

\subsection{Wildcard}

\begin{minted}{bash}
curl -XGET "http://localhost:9200/comments/doc/_search" -H 'Content-Type: application/json' -d'
{
  "query": {
    "wildcard": {
      "comment": "www.*.com"
    }
  }
}'
\end{minted}

Nebo do Dev Tools v Kibaně:
\begin{minted}{text}
GET /comments/doc/_search

{
  "query": {
    "wildcard": {
      "comment": "www.*.com"
    }
  }
}
\end{minted}

Nebo do Discover v Kibaně:

\begin{minted}{text}
comment:www.*.com
\end{minted}

\section{Závěr}

Při zpracování jednotlivých úloh se ukázalo, že se zpracováním není žádný problém (jak časově, tak složitostí zadání). Co je horší je dostání velkých datasetů do databáze (což by samozřejmě nebyl problém, kdyby se tam ukládaly rovnou místo hromadného importu), například kopírování datasetu filebeatem do elasticu trvá až desítky minut. Pak už ale všechny dotazy probíhají s rychlostí, kterou by relační databáze nebokázaly vyrovnat.

\end{flushleft}
\end{document}
